**贵港市**是[中华人民共和国](../Page/中华人民共和国.md "wikilink")[广西壮族自治区下辖的](../Page/广西壮族自治区.md "wikilink")[地级市](../Page/地级市.md "wikilink")，位于广西东南部，距自治区首府[南宁市](../Page/南宁市.md "wikilink")180公里。市境东邻[梧州市](../Page/梧州市.md "wikilink")，南接[玉林市](../Page/玉林市.md "wikilink")，西界[南宁市](../Page/南宁市.md "wikilink")，北连[来宾市](../Page/来宾市.md "wikilink")。地处桂东南丘陵区，[郁江](../Page/郁江.md "wikilink")、[黔江横贯](../Page/黔江.md "wikilink")，于境内汇合成[浔江](../Page/浔江.md "wikilink")。全市总面积1.06万平方公里，人口429.37万，以[汉族为主](../Page/汉族.md "wikilink")，有[壮族等少数民族](../Page/壮族.md "wikilink")。

## 历史

秦属[桂林郡](../Page/桂林郡.md "wikilink")，唐置**[贵州](../Page/貴州_\(廣西\).md "wikilink")**。贵与桂同音为名，明改**贵县**。明代以来一直叫贵县，是一个后现代交通带动的新兴城市。

1988年12月27日，国务院批准撤销贵县，设立贵港市。

1995年10月27日，国务院（国函\[1995\]96号）批复

  - （1）贵港市升格为地级市，市人民政府驻新设立的港北区。
  - （2）贵港市设立港南区、港北区和覃塘区，港北区辖中里、庆丰、贵城、港城、大圩、石卡、三里、覃塘、黄练、东龙10个镇和根竹、武乐、奇石、大岭、五里、蒙公、山北、古樟、振南9个乡。区人民政府驻江滨大道；港南区辖东津、桥圩、湛江、木格、木梓5个镇和八塘、新塘、瓦塘、横岭、平悦、思怀6个乡和贵城镇南江公所、木松岭居委会。区人民政府驻江南大道;覃塘区辖覃塘镇、东龙镇、三里镇、黄练镇、石卡镇、五里镇6个镇和山北乡、古樟乡、振南乡、蒙公乡、大岭乡5个乡。区人民政府驻覃塘镇覃塘大道。
  - （3）贵港市辖的平南县和新设立的港北区、港南区及覃塘区。桂平市由贵港市代管。

### 考古发现

2008年夏天原[港北区政府的施工现场发现了从](../Page/港北区_\(贵港市\).md "wikilink")[汉代到](../Page/汉代.md "wikilink")[清代的古文化遗址](../Page/清代.md "wikilink")，这在贵港乃至在广西都是第一次发现这么大规模的遗址。

前214年秦始皇平定岭南后，以其地置桂林、南海、象三郡，桂林郡领十二县：布山、安广、河林、广都、中留、桂林、谭中、临尘、定周、领方、增食、雍鸡，其中贵港属布山县（县治在今桂平蒙圩一带）。

### 魏晋南北朝

  - [晋](../Page/晉朝.md "wikilink")（公元281年至420年）布山县仍属鬱林郡。
  - [南北朝](../Page/南北朝.md "wikilink")[宋](../Page/南朝宋.md "wikilink")、[齐时代](../Page/南朝齊.md "wikilink")（公元420年至502年）置布山、郁平、怀安三县（均在今贵港地市内），属鬱林郡。
  - [梁](../Page/南梁.md "wikilink")（公元503至557年）、[陈](../Page/南朝陳.md "wikilink")（公元558至589年）时代，布山、鬱平、怀泽（怀安县更名）、龙山（今贵港中里）属南定州。

### 隋唐五代

  - [隋](../Page/隋朝.md "wikilink")[开皇十年](../Page/开皇.md "wikilink")（公元590年）南定州改尹州，故布山属尹州。[大业二年](../Page/大业.md "wikilink")（公元606年），布山、龙山、武平、怀泽并称郁林县，与马度县同属广州。从此不复袭布山县之名。
  - [唐](../Page/唐朝.md "wikilink")[武德四年](../Page/武德.md "wikilink")（公元612年）置鬱林、怀泽、义山（原为马度县，多属今贵港地）、潮水（多属今贵港地）四县，设南尹州总管府，府治龙山（今贵港地），属岭南。
  - [五代十国时期](../Page/五代十国.md "wikilink")（公元917至971年）鬱平（原鬱林）、怀泽、义山、潮水四县同属贵州。州治所和郁平县治所均在今贵港市。

### 宋元明清

  - [宋](../Page/宋朝.md "wikilink")[开宝五年](../Page/开宝.md "wikilink")（公元972年）怀泽、义山、潮水、鬱平并称鬱林县，属贵州怀泽郡。
  - [元撤怀泽郡](../Page/元朝.md "wikilink")。鬱林县直属贵州。元[大德九年](../Page/大德_\(元\).md "wikilink")（公元1305年）存州裁县，贵州境内不复袭鬱林县之名。
  - [明](../Page/明朝.md "wikilink")[洪武二年](../Page/洪武.md "wikilink")，贵州降为贵县，是为有贵县县名之始，县治所为今贵港城区。贵县属浔州府，浔州府治所为今桂平城区。
  - [清代仍属贵县](../Page/清代.md "wikilink")，县治所为今贵港城区。属广西行省浔州府，浔州府治所为今桂平城区(這里也是[洪秀全和](../Page/洪秀全.md "wikilink")[馮雲山在廣西第一個落腳的地方](../Page/馮雲山.md "wikilink"))。

### 中华民国

  - [民国元年](../Page/民國紀年.md "wikilink")（1912年）贵县属浔州府。2年（1913年）撤府设道，7月，贵县属鬱江道。3年（1914）贵县属苍梧道。16年（1927年）11月贵县属苍梧行政督察专员公署。19年（1930年）贵县属苍梧民团区。21年（1932年）4月属梧州民团区。23年（1934年）3月，属梧州行政监督区。29年（1940年）贵县属第三行政督察区。36年至38年（1947至1949年）改属第九行政督察区，区治鬱林。

### 中华人民共和国

  - 中华人民共和国成立后，贵县初属[鬱林专区](../Page/鬱林专区.md "wikilink")，1951年7月属[南宁专区](../Page/南宁专区.md "wikilink")，同年8月属[宾阳专区](../Page/宾阳专区.md "wikilink")。1952年8月属[容县专区](../Page/容县专区.md "wikilink")。1958年7月属鬱林专区。1971年专区改为地区，贵县属[玉林地区](../Page/玉林地区.md "wikilink")。
  - 1988年12月20日经国务院批准撤消贵县县制，设立贵港市。设市后仍属玉\*（鬱）林地区，行政区域不变。
  - 1995年10月27日经国务院批准升级为[地级市](../Page/地级市.md "wikilink")。

## 经济

  - 经济数据是根据中华人民共和国贵港市人民政府网站《2009年贵港市金融稳定报告》得到的数据结果编辑。
  - 经济概况

2009年，全市实现地区生产总值438.59亿元，增长15.2%，同比提高3.8个百分点；其中第一产业增加值97.11亿元，增长5.1%，第二产业增加值182.21亿元，增长20.9%，第三产业增加值159.28亿元，增长15%。

  - 外贸出口和利用外资情况

2009年，全市外贸进出口总额14329万美元，同比下降12.6%；其中出口11135万美元，增长16.9%。实际利用外资1.4亿美元，增长2%。

## 地理

[北回归线横贯贵港中部](../Page/北回归线.md "wikilink")。

### 气候

[亚热带季风气候区](../Page/亚热带季风气候.md "wikilink")，年均气温21.5℃，年均降雨日166天，1月均温12.3℃，7月均温28.6℃，年均降雨量1600毫米，无霜期353天。

## 政治

### 现任领导

<table>
<caption>贵港市四大机构现任领导人</caption>
<thead>
<tr class="header">
<th><p>机构</p></th>
<th><p><br />
<a href="../Page/中国共产党贵港市委员会.md" title="wikilink">中国共产党<br />
贵港市委员会</a><br />
书记</p></th>
<th><p><br />
<a href="../Page/贵港市人民代表大会.md" title="wikilink">贵港市人民代表大会</a><br />
常务委员会<br />
主任</p></th>
<th><p><br />
<a href="../Page/贵港市人民政府.md" title="wikilink">贵港市人民政府</a><br />
<br />
市长</p></th>
<th><p><br />
<a href="../Page/中国人民政治协商会议贵港市委员会.md" title="wikilink">中国人民政治协商会议<br />
贵港市委员会</a><br />
主席</p></th>
</tr>
</thead>
<tbody>
<tr class="odd">
<td><p>姓名</p></td>
<td><p><a href="../Page/李新元.md" title="wikilink">李新元</a>[1]</p></td>
<td><p><a href="../Page/农融.md" title="wikilink">农融</a>[2]</p></td>
<td><p><a href="../Page/肖明贵.md" title="wikilink">肖明贵</a>[3]</p></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p>民族</p></td>
<td><p><a href="../Page/汉族.md" title="wikilink">汉族</a></p></td>
<td><p><a href="../Page/壮族.md" title="wikilink">壮族</a></p></td>
<td><p>汉族</p></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p>籍贯</p></td>
<td><p><a href="../Page/江苏省.md" title="wikilink">江苏省</a><a href="../Page/泰兴市.md" title="wikilink">泰兴市</a></p></td>
<td><p><a href="../Page/广西壮族自治区.md" title="wikilink">广西壮族自治区</a><a href="../Page/马山县.md" title="wikilink">马山县</a></p></td>
<td><p><a href="../Page/湖南省.md" title="wikilink">湖南省</a><a href="../Page/涟源市.md" title="wikilink">涟源市</a></p></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p>出生日期</p></td>
<td></td>
<td></td>
<td></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p>就任日期</p></td>
<td><p>2015年12月</p></td>
<td><p>2016年1月</p></td>
<td><p>2016年1月</p></td>
<td><p>2016年9月</p></td>
</tr>
</tbody>
</table>

### 行政区划

全市辖3个[市辖区](../Page/市辖区.md "wikilink")、1个[县](../Page/县_\(中华人民共和国\).md "wikilink")，代管1个[县级市](../Page/县级市.md "wikilink")。

  - 市辖区：[港北区](../Page/港北區_\(貴港市\).md "wikilink")、[港南区](../Page/港南区_\(贵港市\).md "wikilink")、[覃塘区](../Page/覃塘区.md "wikilink")
  - 县级市：[桂平市](../Page/桂平市.md "wikilink")
  - 县：[平南县](../Page/平南县.md "wikilink")

<table>
<thead>
<tr class="header">
<th><p><strong>贵港市行政区划图</strong></p></th>
</tr>
</thead>
<tbody>
<tr class="odd">
<td></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p>区划代码[4]</p></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p>街道</p></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p>450800</p></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p>450802</p></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p>450803</p></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p>450804</p></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p>450821</p></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p>450881</p></td>
</tr>
</tbody>
</table>

## 人口

<table>
<caption><strong>贵港市各区（县、市）人口数据</strong></caption>
<thead>
<tr class="header">
<th><p>区划名称</p></th>
<th><p>常住人口[5]（2010年11月）</p></th>
<th><p>户籍人口[6]<br />
（2010年末）</p></th>
</tr>
</thead>
<tbody>
<tr class="odd">
<td><p>总计</p></td>
<td><p>比重<br />
（%）</p></td>
<td><p>每平方公里<br />
人口密度</p></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p>贵港市</p></td>
<td><p>4118808</p></td>
<td><p>100</p></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p>港北区</p></td>
<td><p>578365</p></td>
<td><p>14.04</p></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p>港南区</p></td>
<td><p>507962</p></td>
<td><p>12.33</p></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p>覃塘区</p></td>
<td><p>407547</p></td>
<td><p>9.89</p></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p>平南县</p></td>
<td><p>1128030</p></td>
<td><p>27.39</p></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p>桂平市</p></td>
<td><p>1496904</p></td>
<td><p>36.34</p></td>
</tr>
</tbody>
</table>

根据2010年[第六次全国人口普查](../Page/第六次全国人口普查.md "wikilink")，全市[常住人口为](../Page/常住人口.md "wikilink")411.88万人\[7\]，与[第五次全国人口普查相比](../Page/第五次全国人口普查.md "wikilink")，十年共增加17.77万人，增长4.51%，年平均增长率为0.44%。其中，男性人口为213.39万人，占51.81%；女性人口为198.49万人，占48.19%。人口性别比（以女性为100）为107.51。0－14岁的人口为110.22万人，占26.76%；15－59岁的人口为249.74万人，占60.63%；60岁及以上的人口为51.92万人，占12.61%，其中，65岁及以上的人口为36.87万人，占8.95%。

### 民族

全市常住人口中，汉族人口为351.08万人，占85.24%；各[少数民族人口为](../Page/少数民族.md "wikilink")60.80万人，占14.76%。

{{-}}

| 民族名称         | [汉族](../Page/汉族.md "wikilink") | [壮族](../Page/壮族.md "wikilink") | [瑶族](../Page/瑶族.md "wikilink") | [苗族](../Page/苗族.md "wikilink") | [哈萨克族](../Page/哈萨克族.md "wikilink") | [布依族](../Page/布依族.md "wikilink") | [仫佬族](../Page/仫佬族.md "wikilink") | [侗族](../Page/侗族.md "wikilink") | [回族](../Page/回族.md "wikilink") | [毛南族](../Page/毛南族.md "wikilink") | 其他民族 |
| ------------ | ------------------------------ | ------------------------------ | ------------------------------ | ------------------------------ | ---------------------------------- | -------------------------------- | -------------------------------- | ------------------------------ | ------------------------------ | -------------------------------- | ---- |
| 人口数          | 3510825                        | 538449                         | 63862                          | 1118                           | 870                                | 601                              | 497                              | 430                            | 325                            | 229                              | 1602 |
| 占总人口比例（%）    | 85.24                          | 13.07                          | 1.55                           | 0.03                           | 0.02                               | 0.01                             | 0.01                             | 0.01                           | 0.01                           | 0.01                             | 0.04 |
| 占少数民族人口比例（%） | \---                           | 88.56                          | 10.50                          | 0.18                           | 0.14                               | 0.10                             | 0.08                             | 0.07                           | 0.05                           | 0.04                             | 0.26 |

**贵港市民族构成（2010年11月）**\[8\]

## 文化

### 方言

  - **汉语**

贵港市汉族使用的文字相同，除国家推广的普通话外，主要的汉语方言有粤语（又分为本地粤语和外来粤语）、
客家语（俗称麻介）两种，另外还有少数闽语、平话等分布。贵港本地话（即[贵县话](../Page/贵县话.md "wikilink")）由于语音的不同，也创造了一些“土汉字”，如“妫”（妈妈）、“
冇”（没有）等等。这些自创的土汉字多在师公戏的唱词中出现，在其他场合是不通用的。

1.  [粤语](../Page/粤语.md "wikilink")，又称白话。本地粤语俗称贵县话，现多称贵港话。[贵县话](../Page/贵县话.md "wikilink")（[贵港话](../Page/贵港话.md "wikilink")），系广西贵港市的主要汉语方言，属于粤语[勾漏片](../Page/勾漏片.md "wikilink")，主要分布在港北、港南、覃塘等原贵县范围地区，桂平市区、平南县城除外的大部分乡镇地区也属于勾漏片。习惯上人们把贵港话称之为「贵县话」，也有人称之为「土白话」。贵港话有别于玉林、容县、博白等地的粤语，其内部也有著别。一般说的贵县话（贵港话）指的是「街里话」。所谓「街里话」指旧城区域以内即东至震塘(下街)、西至小江、南至南江、北至登龙桥这个范围内的居民所说的话。这个范围面积为2.1平方公里，人口约4.2万(1950年)，约占当时全县总人口的6.8％，居民中汉族约
    95％
    (1982年)。贵港人一向以街里话为正宗贵县话。其实「村里话」和「街里话」只是口音上的差别，并不妨碍交流。贵港话与勾漏片粤语的代表方言玉林话差别不大，主要区别在玉林话保留了较多的浊声母，同时贵港话的韵母较玉林话保留得较为完整，贵港话相对音清而玉林话音浊。而其他的粤语方言，分布较为广泛且人数较多的是[邕浔粤语](../Page/邕潯片.md "wikilink")，以桂平街话和平南街话为代表，主要分布在桂平市区、平南县城内，小范围分布在周围乡镇。[粤语广府片分布得较少](../Page/广府话.md "wikilink")，主要分布在平南大安镇及贵港沿江各大造船厂、黄练街、古樟街（居委会）、木梓街三个圩镇几条街等小范围地区，其他地方的人也能讲以上的白话，但只限于交际时和舞台上，不用于平时家常交谈。
2.  [客家话](../Page/客家话.md "wikilink")，本地称“麻介话”。讲客家语的分布于桥圩、木格、湛江、东津、瓦塘、八塘、东龙、覃塘、蒙公圩、三里、五里等地的圩镇或村屯。客家语与壮话、贵县话是贵港三大语言，人数几乎各占贵港市人数的三分之一。
3.  普通话（包括桂林、柳州话），民国时期称为“官话”，能听懂的人很少，会讲的更少。解放后，南下干部讲普通话，驻军讲普通话，中小学实行普通话教学，平时收听的电视广播也大多是普通话。人们都能听懂普通话，少、青、壮年人也能讲带乡土音的普通话。
4.  [闽语则多为方言岛](../Page/闽语.md "wikilink")，多属闽南语泉漳片，主要分布在平南县和桂平市。
5.  [平话主要是桂南平话](../Page/廣西平話.md "wikilink")，分布在与宾阳县相邻近的乡村，分布范围最小。<sup>\[16\]</sup>

<!-- end list -->

  - **壮语**

贵港市壮族人口54万，占贵港市总人口的13%。贵港市的壮话属北部壮语中红水河土语区的东红水河土语，语法结构与各地壮族方言基本相同。贵港市地处桂东南，壮、汉两族人民长期聚居，受粤语影响，借词绝大部分都取粤方言音如飞机，铁路、学校、人民等等新时代用词。壮话在语音、语调上也受粤语一定的影响，与桂南、桂西、桂北一带的壮话差别较大，与
上林、 武宣、桂平等地的壮话差别较小。
贵港市的壮话可分奇石、中里；东龙、古樟；三里、覃塘；大圩、附城几个方言区。各方言区的语法特点基本相同，语音、语调小有差异，不影响交谈。

  - **瑶语**

贵港的瑶语（[勉语](../Page/勉語.md "wikilink")）主要分布在平南县大藤峡周围，如金秀瑶族自治县长垌乡盘瑶勉话。

## 教育

### 初等教育

清光绪末年，废科举，兴学堂。光绪三十年(1904年)，贵县第一所县立高等小学堂在城
西兴建(今达开高中校址)，光绪三十二年，建成招生。同年，陈继祖在城西怡园创办坤德女
学，是贵县有女子学校之始。

贵港的初等教育完善，各乡镇都有一所中心小学和多所完全小学。

### 中等教育

贵港市区内有贵港高级中学、江南中学、达开中学，覃塘区有覃塘高级中学、樟木高级中学、石卡高级中学，桂平市有浔州高级中学，平南县有平南中学等。

### 高等教育

目前，贵港市没有任何独立的高等院校。原贵港职业学院于2014年3月10日并入[广西工业职业技术学院](../Page/广西工业职业技术学院.md "wikilink")，成为[广西工业职业技术学院二校区](../Page/广西工业职业技术学院二校区.md "wikilink")。

## 物产

  - 主要矿产资源有全国储量第一的三水铝和铁、锰、金、铜、锑、石灰石、白云石、煤、高岭土、硅藻土、石膏、矿泉水等60多种。
  - 林产以松、杉为主。
  - 主要特产有江口竹器、桂平西山茶、平南团罗茶、覃塘[毛尖茶](../Page/毛尖茶.md "wikilink")、桂平香米、东津细米、罗秀米粉、金田淮山、社坡腐竹、麻垌荔枝、石硖龙眼、覃塘莲藕、贵港紫藕、甘蔗、[红片糖](../Page/红片糖.md "wikilink")、香蕉、柑橘、木菠萝。

## 名人

  - [曾立昌](../Page/曾立昌.md "wikilink")
  - [曾钊扬](../Page/曾钊扬.md "wikilink")
  - [张澯](../Page/张澯.md "wikilink")
  - [郑恒受](../Page/郑恒受.md "wikilink")
  - [黄花岗七十二烈士之](../Page/黄花岗七十二烈士.md "wikilink")[平南五烈士](../Page/平南五烈士.md "wikilink")：[韦树模](../Page/韦树模.md "wikilink")、[韦统铃](../Page/韦统铃.md "wikilink")、[韦统淮](../Page/韦统淮.md "wikilink")、[韦荣初](../Page/韦荣初.md "wikilink")、[林盛初](../Page/林盛初.md "wikilink")
  - [江安才](../Page/江安才.md "wikilink")
  - [罗文](../Page/罗文.md "wikilink")：香港歌手，祖籍[桂平縣](../Page/桂平縣.md "wikilink")，《[狮子山下](../Page/狮子山下.md "wikilink")》歌曲原唱
  - [罗尔纲](../Page/罗尔纲.md "wikilink")：[太平天国历史研究巨有所成](../Page/太平天国.md "wikilink")，另與人共編民國《貴縣誌》
  - [杨秀清](../Page/杨秀清.md "wikilink")：[太平天国東王](../Page/太平天国.md "wikilink")
  - [石达开](../Page/石达开.md "wikilink")：[太平天国翼王](../Page/太平天国.md "wikilink")
  - [李秀成](../Page/李秀成.md "wikilink")：[太平天国忠王](../Page/太平天国.md "wikilink")
  - [蒙子文](../Page/蒙子文.md "wikilink")：世界上最年长（1903-2007）的主教，1984年被教皇任命为南宁教区主教，但大陸官方僅认可其神父身份
  - [黎杰材](../Page/黎杰材.md "wikilink")：负责[滇缅公路修筑的建筑专家](../Page/滇缅公路.md "wikilink")
  - [沈锡琳](../Page/沈锡琳.md "wikilink")：负责滇缅公路修筑的建筑专家
  - [李紀恆](../Page/李紀恆.md "wikilink")

## 名胜古迹

  - 国家级重点风景名胜区：桂平西山(4A级)
  - 国家级重点风景名胜区：桂平龙潭国家森林公园(3A级)
  - 城区大南门小南门（由于政府及地方文物保护部门保护不力，已破烂不堪）
  - 平天山国家森林公园(3A级)
  - 国家重点文物保护单位：太平天国金田起义遗址
  - 千年古刹南山寺
  - 峡谷景观大藤峡
  - 东湖（由于房地产开发，已填了大部分水体）

据民国二十三年《贵县志》载：“东湖一名东井，又名路云塘，俗称大塘，在县东一里与莲塘隔桥相望，湖广约四里，水木明瑟，风景幽静，夏时游者云集，不独为邑名胜，在西江上游亦推此湖为最巨。”清《古今图书集成》方舆帚编职典第1437卷浔州府部载：“怪石涌出，水流石底。”宋施才诗云：“深随石窦千寻去，远自云峰万里来。”东井，因宋代诗人苏东坡题刻“东湖”二字而改名东湖。苏东坡所书的“东湖”石碑，历经数百年后，不知所踪。1894年，曾任四川布政使、清朝二品官员的贵县人陈谲补书“东湖”二字并刻碑，立于古登龙桥桥头，现今在东湖边被发现，堪称东湖的“标志物”。东湖东邻檬塘，西邻汕塘，汕塘又与井塘南涧井相连，从东、西、北三面环绕城区，形成水乡泽国，一派江南风光。而且，塘塘种满莲藕，每到夏秋之间，芙蓉出水，碧叶连天，荷花映日，香飘满城。秋冬之后，莲藕丰收，香甜藕粉，远销海外。

  - 翼王亭
  - 罗泊湾汉晋古墓群

## 参考文献

[Category:广西地级市](../Category/广西地级市.md "wikilink")
[Category:贵港](../Category/贵港.md "wikilink")

1.
2.
3.
4.
5.
6.
7.
8.